\begin{otherlanguage*}{russian}
%\part{Аннотация}
\begin{center}
	{\normalfont \textbf{
			АННОТАЦИЯ\\
			Семенов А.К. Електрофизические свойства многофазных дисперсных систем.} -- Квалификационная научная работа на правах рукописи.}
\end{center}
\vskip 15pt

Диссертация на соискание ученой степени кандидата физико-математических наук по специальности 01.04.02 -- теоретическая физика. Одесский национальный университет имени И.И. Мечникова, МОН Украины, Одесса, \the\year.

\vskip 15pt

Практическое применение композитных материалов становится все более распространенным из-за их уникальные физические свойства, которые не наблюдаются у природных веществ. Из-за этого растет как потребность решения задач создания композитных материалов с желаемыми и контролируемыми электрофизическими свойствами (например, твердые композитные и полимерные композитные электролиты), так и необходимость построения и совершенствования надежных теоретических моделей для количественного описания и анализа их характеристик.

Наиболее экономичным и распространенным, но наименее теоретически исследованным типом таких систем являются трехмерные неупорядоченные системы, образованные диспергированием частиц наполнителя в несущую матрицу. Теоретическое изучение электрофизических свойств таких систем является нетривиальной и далекой от своего точного решения задачей, поскольку их характеристики, как правило, является результатом действия различных структурных и физико-химических факторов и механизмов, ключевыми из которых являются: различного рода межфазные эффекты (нерегулярность формы диспергированных частиц; контактное сопротивление; оксидные слои; формирование высокопроводящего областей с повышенной концентрацией дефектов или ионов; аморфизация полимерной матрицы и т.д.) и изменения свойства самой матрицы (вследствие неконтролируемого легирования, загрязнения, изменений внутренней структуры и т.д.). После перехода к задаче гомогенизации это дополнительно осложняется необходимостью учета многочастичных поляризаций и корреляций.

В данной диссертационной работе построено замкнутый теоретический подход к описанию эффективного квазистатического электрического отклика неупорядоченных систем частиц, с морфологией твердое ядро--проницаема оболочка, диспергированных в однородную матрицу. Оболочки, в общем случае, электрически неоднородные и подчиняются определенным правилам перекрытия. Свойства различных частей оболочек проявляются в различных концентрационных интервалах, что позволяет эффективно отразить ими вклад соответствующих механизмов. Электродинамическая гомогенизация модели осуществлялась с использованием граничных условий для нормальных компонент электрического поля в рамках метода компактных групп неоднородностей, который был обобщен на случай проводящих систем. Метод компактных групп позволяет учесть многочастичные поляризационные и корреляционные процессы без их детализации, используя разложение пропагатора поля на сингулярную и главную части вместе со свойствами симметрии исследуемой модели. Это в действительности позволяет утверждать, что полученные теоретические соотношения между эффективной статической электрической проводимостью системы и электрическими и геометрическими параметрами компонентов являются строгими, что подтверждается результатами их сравнения с существующими данными симуляций исследуемых модельных систем полученных методом Random Resistor Network. Также показано, что эти соотношения способны адекватно описывать широкие массивы экспериментальных данных для эффективной квазистатической проводимости твердых композитных и полимерных композитных электролитов, эффективных электрической проводимости и диэлектрической проницаемости в окрестности порога электрической перколяции в системе диэлектрик-проводник с межфазным слоем. Теория также позволяет показать непоследовательность и ограниченность распространенной дифференциальной схемы для вычисления эффективных электрических параметров гетерогенных систем.

Развитая теория может рассматриваться как новый гибкий инструмент для анализа и диагностики как эффективных электрофизических параметров неупорядоченных композитных систем, так и существующих методов их изучения.


\vskip 15pt
\textbf{Ключевые слова:} метод компактных групп, модель ядро-оболочка, электрическая проводимость, диэлектрическая проницаемость, дисперсная система, перколяция, композитные электролиты, нанокомпозиты, дифференциальный метод

\end{otherlanguage*}