\documentclass[12pt]{vakthesis}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}

\usepackage[intlimits]{amsmath}
\allowdisplaybreaks
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb, amsfonts}
%\usepackage{enumerate}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}

%\usepackage{multibib}%multiple bibliograpphies
%% The new list's label is "New" and will be titled "The other list".
%% To put cites into this list, use \citeNew.
%\newcites{New}{The other list}

%\usepackage[sorting=none, backend=biber]{biblatex} % load the package
%\addbibresource{references.bib} % add a bib-reference file

\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin={20mm,10mm},vmargin={20mm,20mm}}



\begin{document}

\institution{ОДЕСЬКИЙ НАЦІОНАЛЬНИЙ УНІВЕРСИТЕТ
імені І.І.МЕЧНИКОВА}{Одеса}

\author{СЕМЕНОВ АНДРІЙ КОСТЯНТИНОВИЧ}

\udc{538.956; 537.9; 544.72.05; 544.77}

\title{ЕЛЕКТРОФІЗИЧНІ ВЛАСТИВОСТІ\\
БАГАТОФАЗНИХ ДИСПЕРСНИХ СИСТЕМ}

\speciality[теоретична фізика\\Природничі науки]{01.04.02}[фізико-математичних наук]

\supervisor{Сушко Мирослав Ярославович}
           {кандидат фізико-математичних наук, доцент}

\date{2018}

\maketitle

%\chapter*{Аннотація}
\begin{center}
    {\normalfont \textbf{АННОТАЦІЯ}}
\end{center}
\vskip 40pt

\begin{otherlanguage*}{english}
\begin{center}
    {\normalfont \textbf{ABSTRACT}}
\end{center}
\vskip 40pt
\end{otherlanguage*}

%\begin{bibset}[*]{Список публікацій здобувача}
\newpage
\begin{center}
    {\normalfont \textbf{СПИСОК ПУБЛІКАЦІЙ ЗДОБУВАЧА}}
\end{center}
\vskip 40pt
%\begin{thebibliography}{1}

\begin{enumerate}
\item[\textbf{\textit{Публікації в наукових журналах:}}]

\bibitem{Susko2013}
Sushko M. Ya. Conductivity and permittivity of dispersed systems with penetrable particle-host interphase~/ M.~Ya.~Sushko, A.~K.~Semenov~//
  Cond. Matter Phys. --- 2013 --- Vol.~16(1) --- P.~13401.

\bibitem{Semenov2018}
Semenov~A.~K. On applicability of differential mixing rules for
  statistically homogeneous and isotropic dispersions~/ A.~K.~Semenov~//
  J. Phys. Commun. --- 2018. --- Vol.~2. --- P.~035045.



\vskip 20pt
\item[\textbf{\textit{Тези доповідей на наукових конференціях:}}]

\item Semenov~A.~K. Complex permittivity of disperse systems
with penetrable particle-host interphase~/ A.~K.~Semenov,
M.~Ya.~Sushko~// 4-th International Conference on Statistical
Physics: Modern Trends and Applications, 3-6 July, 2012:
abstract --- Lviv (Ukraine), 2012.

\item Семенов~А.~К. Роль межфазной границы в формировании
проводимости  и диэлектрической проницаемости мелкодисперсных
систем~/ А.~К.~Семенов, М.~Я.~Сушко~// 25-th International
Conference on Disperse Systems, 17-21 September, 2012: abstract
--- Odesa (Ukrain), 2012.

\item Sushko~M.~Ya. Finding the parameters of the interphase
layers in fine dispersions with dielectric spectroscopy studies
near the electrical percolation threshold~/ M.~Ya.~Sushko,
A.~K.~Semenov~// 5-th International Symposium: Methods and
Applications of Computational Chemistry, 1-5 July, 2013:
abstract --- Kharkiv (Ukraine), 2013.

\item Sushko~M.~Ya. Effect of interphase on the effective
electrophysical parameters of fine dispersions and nanofluids~/ M.~Ya.~Sushko, A.~K.~Semenov~// 6-th International
Conference Physics  of  Liquid  Matter:  Modern Problems,
23-27 May, 2014: abstract --- Kyiv (Ukraine), 2014.

\item Семенов~А.~К. Диэлектрическая проницаемость и
проводимость дисперсных систем с неоднородной межфазной
границей~/ А.~К.~Семенов, М.~Я.~Сушко~// 26-th International
Conference on Disperse Systems, 22-26 September, 2014:
abstract --- Odesa (Ukraine), 2014.

\item Semenov~A.~K. A model for conductivity and permittivity of
heterogeneous systems with complex microstructuress~/
A.~K.~Semenov, M.~Ya.~Sushko~// 2015 International Young
Scientists Forum on Applied Physics (YSF), 29 Sept.-2 Oct., 2015:
abstract --- Dnipropetrovsk (Ukraine), 2015.

\item Семенов~А.~К. Особенности электрических свойств
дисперсных систем на основе полимерной матрицы~/
А.~К.~Семенов, М.~Я.~Сушко~// 27-th International
Conference on Disperse Systems, 19-23 September, 2016:
abstract --- Odesa (Ukraine), 2016.

\item Сушко~М.~Я. Роль міжфазних шарів у формуванні
провідних та діелекторичних властивостей дісперсноподібних
систем: модель та застосування~/ М.~Я.~Сушко, А.~К.~Семенов~//
International conference: Development of innovation in the
technical, physical and mathematical fields of sciences,
22-24 September, 2016: abstract --- Mykolayiv (Ukraine), 2016.

\item Semenov~A.~K. Is the classical differencial scheme
for permittivity of emulsions consistent?~/ A.~K.~Semenov~//
8-th International  Conference Physics  of  Liquid  Matter:
Modern Problems, 18-22 May, 2018: abstract --- Kyiv (Ukraine), 2018.

\end{enumerate}
%\end{thebibliography}

%\end{bibset}

\newpage
%\addcontentsline{toc}{chapter}{Зміст}
\tableofcontents



\chapter*{Вступ}

\paragraph{Обґрунтування вибору теми дослідження}
Останнім часом дисперсні системи, колоїди, (нано) компзитні матеріали
широко використовуються у найрізноманітніших областях техніки та виробництва: електротехнічних \cite{Sazanova2004, Tuncer2007}, енергетичних \cite{Dudney1989}, біомедичних \cite{Ilic2004, Wu2008, Patolsky2004} та ін.. Вони дозволяють отримувати матеріали з незвичайними й унікальними механічними \cite{Ciprari2004}, електричними \cite{Lewis2005} і термодинамічними властивостями \cite{Zammarano2011}, які відсутні у чистих речовин. сучасне технічне розвиток дозволяє виготовляти компоненти композитів, домагаючись значень їх параметрів з дуже високою точністю \cite{Liu2002, Lau2002}.

Одним з головних продуктивних напрямків розвитку композитних матеріалів є нанокомпозити - дрібнодисперсні системи з неоднорідностями, що мають лінійні розміри порядку нм. Зазвичай нанокомпозити складаються з частинок \cite{Hallouet2009, Grannan1981}, ниток \cite{Al-Saleh2008} або нанотрубок \cite{Pulickel2007}, поміщених в деяку (наприклад, полімерну) матрицю. Зі зменшенням розмірів частинок їх внутрішня структура і властивості приповерхневих областей починають грати все більшу роль у формуванні характеристик нанокомпозиту. Природа міжфазних шарів може бути різна: вони можуть бути створені безпосередньо при виготовленні наночастинок \cite{Liu2002, Nelson2005}, або можуть являти собою області високої концентрації іонів [].

Іншим прикладом композитних матеріалів можуть служити тверді композитні електроліти \cite{Nan1993}. Ці матеріали зазвичай складаються з кристалічних галоідов металів (літію, срібла, міді і т.д.) або полімерів, які виступають в якості матриці, в які вкраплені погано проводять включення (наприклад, оксид алюмінію або кремнію) \cite{Dudney1989}. Експериментально було показано, що іонна провідність твердих електролітичних матеріалів при додаванні в них компонентів нерозчинної слабо проводить фази помітно збільшує ефективну провідність всього зразка \cite{Nan1993, Siekierski2007}, що робить такі композити багатообіцяючими електролітичними матеріалами для батарей, паливних акумуляторів і сенсорних додатків \cite{Dudney1989, wagner1989}. При деякому значенні концентрації провідність досягає свого максимуму, а потім зменшується і прагне до значення провідності включень. Така поведінка могло б бути обумовлено наявністю деякої третьої фази з великою рухливістю електронів, однак рентгеноструктурний аналіз показав наявність тільки двох фаз. В даний час прийнято вважати, що поведінка провідності таких систем пов'язане з освітою високопровідного шару в межфазной області, яка може бути обумовлена великою концентрацією дефектів \cite{Dudney1989, wagner1989}, високою концентрацією просторового заряду \cite{wagner1989}, і/або наявністю шарів адсорбованої води \cite{Chen1986}.

Цікавими також представляються композити на основі полімерних матриць, які мають ряд технічно корисних властивостей: високочутливі пьезо- і піро-електричні відгуки, низька акустичний опір (близького до значення для води і людської шкіри), і, що важливо, їх властивості можна варіювати при виготовленні \cite{Zhang2002, Cheng2001}. При виробництві композитних матеріалів на основі полімерних матриць поблизу поверхонь компонентів композиту молекули полімеру можуть взаємодіяти або формувати хімічні зв'язки з атомами або молекулами речовини цих компонентів \cite{Todd2003, Altoiz2014}. Такі шари можуть сильно відрізнятися за своїми розмірами і характеристиками.

Облік властивостей міжфазних шарів при аналітичному описі властивостей гетерогенних систем є нетривіальною і істотно багаточасткові завданням. Особливу увагу при вивченні електрофізичних характеристик надається дослідженню поведінки гетерогенної системи в околиці переходу типу ізолятор-провідник, що пов'язано зі складною поведінкою цих характеристик поблизу точки перколяційного переходу і необхідністю взяття до уваги ефектів многочастічих поляризаций і кореляцій. Існують різні підходи для дослідження цього завдання, серед яких можна виділити три основні групи: (а) чисельні статистичні методи \cite{Pike1974, Seager1974}; (б) методи теорії графів \cite{Callaway2000} і ренормалізаціонной групи \cite{Stauffer2003}; різні спроби поліпшення електродинамічних підходів Максвелла-Гарнетта \cite{M-G1904} і Бруггемана \cite{Bruggeman1935}.

Чисельні методи (а) зазвичай зводяться до різних реалізацій методів Монте-Карло і вимагають багато машинного часу навіть при використанні сучасних обчислювальних машин. Методи (б) добре працюють при аналізі формальних математичних моделей перколяції, дають непогані результати для критичних індексів, але не дозволяють повністю простежити зв'язок між формальними параметрами цих моделей і фізичними характеристиками реальних систем. В цьому відношенні, найбільш адекватними, з фізичної точки зору, є методи групи (в). Незважаючи на те, що ці методи в своїх первісних варіантах базувалися на одночасткових наближеннях, вони можуть в принципі передбачити перколяційні перехід \cite{Stauffer2003}. Численні спроби поліпшити ці методи дуже поширені в сучасній технічній літературі (див., Наприклад, \cite{McLachlan1986}), але в основному вони розроблені для упорядкованих систем з неоднорідностями, що знаходяться у вузлах заданої періодичної структури \cite{Kirkpatrick1973} . Аналогічні спроби аналізу невпорядкованих систем часто оперують з великою кількістю неконтрольованих наближень, часто є недостатньо фізично обгрунтованими і в більшості випадків одночасткову \cite{Kirkpatrick1973}.


\paragraph{Зв'язок з науковими програмами, планами, темами}
Робота виконана на кафедрі теоретичної фізики та астрономії Одеського національного університету імені І.І. Мечникова.
Тема дисертації пов'язана з держбюджетною темою No ????.


\paragraph{Мета, задачі, об'єкт, предмет та методи досліджень}
\textbf{Метою} У запропонованій роботі аналізується роль межфазного шару в формуванні квазистатических провідності і діелектричної проникності невпорядкованою гетерогенної системи.
Аналіз проводиться в рамках електродинамічної моделі \cite{Sushko2013}, побудованої на основі методу компактних груп неоднорідностей \cite{Sushko2007, Sushko2009, SushkoJPD2009}. Термін ``компактна група'' означає будь-яку макроскопічну область, всередині якої всі відстані між неоднородностями багато менше довжини хвилі прикладеного поля в зразку. Цей метод дозволяє ефективно підсумувати і усереднити вектори напруженості і індукції електричного поля в дрібнодисперсних системах частинок зі складною мікроструктурою і довільної проникністю. Структура компонентів системи, включаючи міжфазні шари, враховується шляхом моделювання профілів їх комплексної діелектричної проникності і вибором типу електричної гомогенізації.
Модель дозволяє використовувати різні типи гомогенізації гетерогенної системи, відновлюють, зокрема, класичні результати Максвелла-Гарнетта і Бруггемана. Міжфазні шари можуть мати різні механічні характеристики, наприклад, бути взаємно проникними або твердими.

Для досягнення даної мети в дисертації вирішуються такі \textbf{завдання}:

\begin{enumerate}
\item знаходження середніх електричного поля і індукції в рамках методу компактних груп;
\item моделювання профілю провідності системи, для обліку перекриваються шарів;
\item обчислення моментів профілю, для знаходження середніх електричних поля і індукції;
\item визначення електродинамічної гомогенізації, в рамках моделі, виходячи з фізичних передумов;
\end{enumerate}

\textbf{Об'єкт дослідження.} Модельна дисперсні системи з лінійною шаром. Шари можуть бути як твердими, так і проникними; що не однорідними, так і однорідними. Модель передбачає опис таких реальних систем як композитні матеріали і нанорідин і т.д.

\textbf{Предмет дослідження.} Низькочастотна комплексна діелектрична проникність модельних дисперсних систем з лінійною шаром.

\textbf{Методи дослідження.} У роботі був використаний метод компактних груп неоднорідностей \cite{Sushko2007}, який дозволяє врахувати багаточастинкові поляризаційні і кореляційні ефекти в довгохвильовому межі, уникаючи деталізації їх розрахунку.


\paragraph{Наукова новизна отриманих результатів}
Представлена в роботі модель дозволяє врахувати внутрішню структуру
дисперсної системи, а так само її компонент і шару, що не спостерігалося в ряді інших аналітичних робіт \cite{Mallet2005, McLachlan1986, Mackay00}. Зокрема, в рамках даної моделі передбачено наступне:

1. В рамках побудованої моделі показано наявність перколяційні-подібної поведінки провідності, що супроводжується значним зростанням діелектричної проникності. Визначено залежність положення порога перколяції від товщини межфазного шару.

2. Визначено ефективні критичні індекси провідності і проникності поблизу порогу перколяції. Вони не носять універсальний характер і залежать від області їх експериментального вимірювання. Ця обставина дозволяє пояснити широкий спектр відомих експериментальних і теоретичних значень для цих індексів.

3. Передбачені явища кольоровий перколяції в системах з дискретним перехідним міжфазним шаром.

4. Побудована інтегральна модель для обліку перекриваються неоднорідних шарів.

4. В рамках методу компактних груп неоднорідностей показано, що єдина фізично обгрунтована електродинамічна гомогенізація в довгохвильовому межі є гомогенізація типу ефективного середовища Бруггемана. Однак цей тип гомогенізації передбачає незалежність від геометричної структури окремих компонент макроскопически однорідної і ізотропного системи.

5. Значення ефективної комплексної проникності не залежить від форми компонент в макроскопічно однорідноїізотропної системі в довгохвильовому межі.

 Уточнено профіль неоднорідного слою для полімерних електролітів. Проведена апробацію теоретичних результатів на широкому діапазоні систем.


\paragraph{Практичне значення отриманих результатів}
Для нанокомпозитних систем Ag-KCl вдалося відновити низькочастотні концентраційні залежності провідності і діелектричної проникності. Передбачені значення товщини проникних шарів близькі до експериментальних.

Модель здатна відновити концентраційні і температурні залежності ряду твердих композитних електролітів. Передбачаються значення температур склування для (OMPEO) LiClO4-PAAM збігаються з експериментальними, в межах помилки. Якісний вид профілю провідності шару частинки збігається з прогнозами чисельного моделювання RRN. Вдалося відновити дані численних експериментів моделі RRN.

В рамках моделі відновлені концентраційні залежності провідності, проникності і коефіцієнта діелектричних втрат для систем парафін-провідник. Міжфазні шари враховували несферичність поверхні частинок, а так само їх розмірну дисперсію.




\paragraph{Особистий внесок здобувача}
Дисертаційна робота виконана на кафедрі теоретичної фізики та астрономії факультету математики, фізики та інформаційних технологій Одеського національного університету імені І.~І.~Мечникова під керівництвом доцента, кандидата фізико-математичних наук М.~Я.~Сушко. Визначення напрямку дослідження належить науковому керівнику. Автор приймав участь у розробці плана дослідження, загальної постановки задачі, теоретичних розрахунках, їх аналізі, обробці експериментальних даних та інтерпретації отриманих результатів. Підготовка публікацій проводилися спільно з М.~Я.~Сушко.

Зокрема, автор приймав участь у розробці ``геометричного'' підходу в рамках моделі однорідних оболонок, аналізі перколяційних характеристик теорії, та обробці експериментальних даних. Автор також приймав участь у аналізі статистичного підходу в рамках моделей однорідних та неоднорідних оболонок, та обробці експериментальних даних з твердих композитних електролітів. Під керівництвом М.~Я.~Сушко автором проведено застосування підходу до полімерних електролітів, та проведений літературний пошук з теми.

Автором запропоновано метод відображення апроксимаційної моделі кубів, отриману в рамках RRN, на невпорядковану систему куль. Розробка цього методу, його послідовний виклад та подальше використання для числових результатів RRN з провідності проводилися разом з науковим керівником. Автор приймав участь у розробці метода знаходження електродинамічної гомогенізації в довгохвильовому наближенні в рамках МКГ, який був уточнений та послідовно сформулюваний науковим керівником. В рамках МКГ, з допомогою наукового керівника автором показана фізична непослідовність класичних диференціальних методів ефективного середовища та їх узагальнення. Послідовне викладення цих результатів та їх узгодження проводилося разом з М.~Я.~Сушко.


\paragraph{Апробація результатів дисертації}
Результати дисертації доповідалися на семінарах кафедри теоретичної фізики, а також були представлені автором на п'ятнадцяти наукових конференціях/школах/семінарах, з яких дев'ять міжнародних:
\begin{enumerate}
\item {4-а Міжнародна конференція зі статистичної фізики: Сучасні напрямки та застосування} (2012, Львів, Україна).
\item {25-а Міжнародна конференція ``Дисперсні системи''} (2012, Одеса, Україна).
\item {5-ий Міжнародний симпозіум: Методи та застосування прикладної хімії} (2013, Харків, Україна).
\item {6-а Міжнародна конференція Фізика рідкого стану: Сучасні проблеми (PLMMP-2014)} (2014, Київ, Україна).
\item {26-а Міжнародна конференція ``Дисперсні системи''} (2014, Odessa, Ukraine).
\item {Міжнародний форум юних вчених з прикладної фізики (YSF-2015)}  (2015, Дніпропетровськ, Україна).
\item {27-а Міжнародна конференція ``Дисперсні системи''} (2016, Одеса, Україна).
\item {Міжнародна конференція: Розвиток інновацій у технічній, фізичній та математичній галузях наук} (2016, Миколаїв, Україна).
\item {8-а Міжнародна конференція Фізика рідкого стану: Сучасні проблеми (PLMMP-2018)} (2018, Київ, Україна).
\end{enumerate}


\paragraph{Структура та обсяг роботи}
Дисертація складається зі вступу, чотирьох глав, висновків і списку використаних джерел, що містить 81 посилання. Загальний обсяг дисертації --
\pageref{totalsize} сторінок друкованого тексту.




\chapter{Сучасний стан теоретичних досліджень}

\section{Теорія перколяції}
\section{Класичні підходи Максвелла-Гарнетта та Бругемана}
\subsection{Підхід Маклачлана на основі теорії перколяції}
\section{Чисельні методи. Алгоритм RRN}
\section{Теорія Накамури-Нана та її узагальнення на випадок полімерних електролітів}
\section{Диференціальні підходи}
\section{Теорія сильних флуктуацій (strong-property-fluctuation theory)}
\section{Метод компактних груп неоднорідностей}
\section{Висновки}


\chapter{Метод компактних груп неоднорідностей}
У даному розділі описується формалізм методу компактних
груп (МКГ), в рамках якого буде проводитися подальший аналіз
квазістатичних електрофізичних властивостей основних типів
макроскопічно однорідних та ізотропних дисперсних систем.
Зокрема, наведені теоретичні основи МКГ для провідних систем та
приводиться метод знаходження електродинмаічної гомогенізації.
Остаточний результат залежить лише від мікроструктури системи,
що задається функцією просторового розподілу квазістатичної
комплексної проникності, та вибраної статистики, що в результаті
зводиться до розрахунку об'ємних концентрацій кожної з компонент
системи. Без втрати узагальненосоті результатів та задля
зручності, всі розрахунки проводяться в системі СГС.

Подальшій аналіз моделей дисперсних систем в рамках приведених
теоретичних результатів робиться у наступних розділах.


\section{Базові теоретичні аспекти}

Розглянемо статистично однорідну та ізотропну дисперсну
систему $\cal{D}$, з компонентами маючими ненульову провідність,
у квазістатичному наближенні\footnote{Вважається, що
частота тестуючого поля $\omega$ на стільки мала, що
вкладами діелектричних втрат можна знехтувати}.
У цьому наближенні комплексну діелектрична проникність
записується у вигляді
\begin{equation}\label{eq:eps_complex}
  \hat{\varepsilon} = \varepsilon + i\,\frac{4\pi\sigma}{\omega},
\end{equation}
де $\varepsilon$, $\sigma$ -- відповідно, низькочастотна
дійсна частина діелектричної проникності та квазістатиична
провідність; символ хатки позначає комплексність коефіцієнта.
Щоб уникнути точок неаналітичності, пов'язаними з граничним
переходом $\omega \to 0$ при аналізі квазістатичного
лінійного відгуку системи, зручніше користуватися комплексною
провідністю $\hat{\sigma}$, що пов'язана з $\hat{\varepsilon}$
наступним чином~\cite{broadband}:
\begin{equation}\label{eq:sigma_complex}
  \hat{\sigma} = -i\,\frac{\omega}{4\pi}\,\hat{\varepsilon}
  = \sigma - i\,\frac{\omega}{4\pi}\,{\varepsilon}.
\end{equation}

Цей зв'язок знаходиться при розгляданні макроскопічних
рівнянь Максвелла
\begin{equation}\label{eq:MEdiv}
  {\rm div}\,{\bf D} = 4 \pi \rho, \quad
  {\rm div}\,{\bf H} = 0,
\end{equation}
\begin{equation}\label{eq:MErot}
  {\rm rot}\,{\bf E} = -\frac{1}{\rm c} \frac{\partial {\bf H}}{\partial t}, \quad
  {\rm rot}\,{\bf H} = \frac{4\pi}{\rm c}\,{\bf J}+ \frac{1}{\rm c} \frac{\partial {\bf D}}{\partial t},
\end{equation}
та рівняння неперервності
\begin{equation} {\label{eq:chargeConservation}}
  \frac{\partial \rho }{\partial t} + {\rm div}\,{\bf J} = 0,
\end{equation}
де ${\bf E}$, ${\bf D}$, ${\bf H}$ та ${\bf J}$ --
вектори напруженості та індукції електричного поля,
вектор індукції магнітного поля та вектор щільності
струму в дисперсній системі; $\rho$ -- щільність
вільних зарядів; ${\rm c}$ -- швидкість світла в вакуумі.
Розглядаючи лише лінійний відгук системи
\begin{equation}\label{eq:materialEquation}
  {\bf D} = \varepsilon\,{\bf E}, \quad
  {\bf J} = \sigma\,{\bf E},
\end{equation}
на гармонічне ($\sim e^{-i \omega t}$) падаюче поле,
та використовуючи (\ref{eq:chargeConservation}) та
перше рівняння в (\ref{eq:MEdiv}), диференціьоване за
часом, знайдемо наступне співвідношення:
\begin{equation}\label{eq:ComplexCurrentDiv}
  {\rm div}\,{\bf C} = 0,
\end{equation}
де
\begin{equation}\label{eq:ComplexCurrent}
  {\bf C} = \hat{\sigma}\,{\bf E} = -i\frac{\omega}{4\pi} \,{\hat\varepsilon}\,{\bf E}
\end{equation}
є вектор щільності комплексного струму в системі.
Співвідношення (\ref{eq:ComplexCurrent}) можна також
знайти використовуючи (\ref{eq:materialEquation}) та
друге рівняння у (\ref{eq:MErot}).

Задача полягає в знаходженні ефективної квазістатичної
комплексної провідності $\hat{\sigma}_{\rm eff}$ (чи
проникності $\hat{\varepsilon}_{\rm eff}$, в рамках
співвідношення (\ref{eq:sigma_complex})) системи $\cal{D}$.
Будемо її шукати як коефіцієнт пропорційності між
середніми щільністю комплексного струму $\langle{\bf C}\rangle$
та напруженістю електричного поля $\langle {\bf E} \rangle$:
\begin{equation}\label{eq:eff_complex}
\langle {\bf{C}} ({\bf{r}})\rangle =
-i\frac{\omega}{4\pi}\langle \hat{\varepsilon} ({\bf{r}}) {\bf{E}}
({\bf{r}}) \rangle = -i\frac{\omega}{4\pi} \hat{\varepsilon}_{\rm
eff} \langle {\bf{E}} ({\bf{r}}) \rangle,
\end{equation}
де ${\bf C}({\bf r})$, ${\bf E}({\bf r})$ та $\hat{\varepsilon}({\bf r})$
є локальними значеннями, відповідно, щільності комплексного
струму, напруженості електричного поля та комплексної
діелектричної проникності в системі; кутові душки відповідають
за статистичне усереднення.

Для знаходження середніх $\langle{\bf C}\rangle$ та
$\langle {\bf E} \rangle$ у квазістатичному
наближенні в рамках МКГ будемо розглядати допоміжну
систему $\cal{S}$, що складається з реальної системи
$\cal{D}$, яка розташована у деякій однорідній
матриці $\cal{M}$ з поки що невідомою проникністю
$\hat{\varepsilon}_{\rm f}$. В рамках МКГ вважається,
що у довгохвильовому наближенні відгук $\cal{S}$
еквівалентний відгуку $\cal{D}$~\cite{Sushko2017,
Sushko2018theory}, тобто $\hat{\varepsilon}_{\rm f}$ є
параметр електродинамічної гомогенізації системи.
Сама ж система $\cal{S}$ розглядається як сукупність
областей (компактних груп) з лінійними розмірами $d$,
набагато меньшими за довжину хвилі $\lambda$ в системі,
але досить великими, щоб мати властивості всієї $\cal{S}$.
Тоді локальне значення комплексної проникності можна
записати наступним чином:
\begin{equation}\label{eq:local_perm}
  \hat{\varepsilon} ({\bf r}) = \hat{\varepsilon}_{\rm f} + \delta\hat{\varepsilon} ({\bf r}),
\end{equation}
де $\delta\hat{\varepsilon} ({\bf r})$ -- частково гладка функція
локальних відхилень проникності, викликаних компактною групою
у точці ${\bf r}$.


\section{Знаходження середніх полів}

В рамках МКГ середні поля знаходяться як довгохвильове
наближення ітераційного рішення рівняння розповсюдження
електромагнитної хвилі в $\cal{S}$~\cite{Sushko2007,
SushkoJPD2009, Sushko2017, Sushko2018theory}. Це рівняння
може бути отримано з (\ref{eq:MErot}), беручи похідну за
часом від другого рівняння та підставляючи до неї
перше:
\begin{equation} \label{eq:propogate_eq}
\Delta {\bf E} ({\bf r}) - {\rm grad}\, {\rm div} {\bf E} ({\bf r}) + k_0^{2}\hat{\varepsilon}_{\rm f} {\bf E} ({\bf r})  = - k_{0}^{2} \delta
\hat{\varepsilon} ({\bf r}) {\bf E} ({\bf r}),
\end{equation}
що може бути записано в еквівалентній інтегральній формі:
\begin{equation}\label{eq:integral_field}
{\bf E}({\rm {\bf r}}) = {\bf E}_{0} ({\bf r}) -
\int\limits_{V} d{\bf r}'\, {\rm T}(|{\bf r} - {\bf r}'|)
k_{0}^{2} \delta \hat{\varepsilon} ({\bf r}')\, {\bf E}({\bf r}').
\end{equation}
Тут: $\Delta$ -- оператор Лапласа; $k_0$ -- модуль
хвильового вектора падуючої хвилі в вікуумі;
${\bf E}_0 ({\bf r}) = {\bf E}_0 e^{i {\bf k}{\bf r}}$;
${\bf E}_0$, ${\bf k} = \sqrt{\hat{\varepsilon}_{\rm f}}\,
{\bf k}_0$ (${\rm Im}\sqrt{\hat{\varepsilon}_{\rm f}} \geq 0$)
-- відповідно, амплітуда та хвильовий вектор
падаючої хвилі в $\cal{M}$; ${\rm T}$ -- тензор Гріна
(пропагатор) рівняння (\ref{eq:propogate_eq}).
Ітераційне рішення цього рівняння має наступний вигляд:
\begin{equation}\label{eq:iterationE}
  {\bf E} ({\bf r}) = {\bf E}_0 ({\bf r}) +
  \sum\limits_{s=1}^{\infty} {\bf E}_s ({\bf r}),
\end{equation}
де
$$
  {\bf E}_s ({\bf r}) = (- k_0)^{2s} \int\limits_V d{\bf r_1}
  \int\limits_V d{\bf r}_2 \,...\, \int\limits_V d{\bf r}_s
  {\rm T}(|{\bf r} - {\bf r}_1|) {\rm T}(|{\bf r}_1 - {\bf r}_2|)
  \,...\, {\rm T}(|{\bf r}_{s-1} - {\bf r}_s|)
  \delta{\varepsilon} ({\bf r}_1) \delta{\varepsilon} ({\bf r}_2)
  \,...\, \delta{\varepsilon} ({\bf r}_s) {\bf E}_0 ({\bf r}_s).
$$

Декартові компоненти тензора ${\rm T}$, відносно фінітної
обмеженої функції $\psi$ у сенсі рівності
$$
  \int\limits_V d{\bf r} \psi({\bf r}) {\rm T}({\bf r}) =
  \int\limits_V d{\bf r} \psi({\bf r}) \widetilde{\rm T}({\bf r}),
$$
можуть бути записані у наступному еквівалентному
вигляді~\cite{Weiglhofer1995, Sushko2004}:
\begin{equation}\label{eq:propagator}
{\widetilde T}_{\alpha\beta} ({\rm {\bf r}}) =
\frac{1}{3k^{2}} \delta_{\alpha\beta} \delta ({\rm
{\bf r}})\,e^{ikr} + \frac{1}{4\pi k^{2}}
\left(\frac{1}{r^3}-\frac{ik}{r^2}\right)
\left( \delta _{\alpha\beta} - 3e_{\alpha} e_{\beta}
\right)\,e^{ikr} - \frac{1}{4\pi r}\left( {\delta
_{\alpha\beta} - e_{\alpha} e_{\beta}} \right)\,e^{ikr},
\end{equation}
де $e_\alpha = r_\alpha/r$ -- нормовані компоненти радіус-вектору
${\bf r}$; $\delta_{\alpha\beta}$ -- символ Кронекера;
$\delta({\bf r})$ -- дельта-функція Дірака.

Підставляючи (\ref{eq:propagator}) в (\ref{eq:integral_field}),
$s$-ий вклад в ітераційного рішення (\ref{eq:iterationE}) прийме
вигляд
$$
  {\bf E}_s = {\bf E}_s^{(1)} +
  {\bf E}_s^{(1,2)} + {\bf E}_s^{(1,2,3)},
$$
де ${\bf E}_s^{(1)}$ включає лише перший (сингулярний) вклад
у пропагатор, другий -- перший і другий вклади, третій --
всі три вклади.



\section{Вибір електродинамічної гомогенізації}
\section{Основні теоретичні результати}
\section{Висновки}


\chapter{Композити типу діелектрик-провідник}
В даному розділі аналізується класичний ефект електричної
перколяції в рамках найпростішої системи непровідної матриці
та провідних частинок з однорідною оболонкою середньої
провідності. Знаходиться залежність порогу перколяції від
характеристик системи. Знаходяться критичні індекси системи
та аналізується метод їх порівняння з експериментально
знайденими (ефективними) критичними індексами. Проводиться
порівняння результатів результатів з експериментаьними даними.
Аналізується ефект подвійної перколяції.

\section{Електрично однорідна модель ядро-оболонка}
\section{Ефект електричної перколяції в рамках моделі}
\subsection{Критичні індекси провідності}
\subsection{Порівняння з експериментальними даними}
\section{Поведінка квазістатичної ефективної проникності}
\subsection{Критичні індекси проникності}
\subsection{Порівняння з експериментальними даними}
\section{Ефект подвійної перколяції}
\section{Висновки}



\chapter{Тверді композитні електроліти}
В даному розділі розроблена модель аналізується
по відношенню до її застосування до різного типу композитних
електролітів. Зокрема, робиться порівняння модельних результатів
з числовим результатами методу RRN. Для застосування моделі до
опису провідності та проникності твердих композитних електролітів
модель модифікувалася для взяття до уваги особливості
мікроструктури твердих композитних електролітів  на великих
концентраціях.

\section{Дискретна модель ядро-оболонка}
\subsection{Застосування моделі до твердих композитних електролітів}
\section{Тестування теорії на чисельних результатах RRN}
\subsection{Відображення неперервної моделі на її дискретний аналог}
\subsection{Порівняння з числовими даними з провідності}
\section{Порівняння з експериментальними даними}
\subsection{????Особливості опису на великих концентраціях}%uvarov
\subsection{Ефективна провідність}
\subsection{???Ефективна проникність}
\section{Висновки}



\chapter{Полімерні композитні електроліти}
В даному розділі розроблена модель аналізується
по відношенню до її застосування до різного типу композитних
електролітів. Зокрема, робиться порівняння модельних результатів
з числовим результатами методу RRN. Для застосування моделі до
опису провідності та проникності твердих композитних електролітів
модель модифікувалася для взяття до уваги особливості
мікроструктури твердих композитних електролітів  на великих
концентраціях. Робився опис концентраційної та температурної
залежностей ефективної провідності полімерних композитних
електролітів. Для опису температурної залежності окремих
компонентів системи використовувалися формул Ареніуса та
емпіричний закон Фогеля-Таммана-Фульхера.

\section{Частково-неперервна модель ядро-оболонка}
\subsection{Особливості опису полімерних композитних електролітів}
\section{Тестування теорії на чисельних результатах RRN}
\subsection{Вибір профілю оболонки}
\subsection{Порівняння з числовими даними з провідності}
\section{Порівняння з експериментальними даними}
\subsection{Ефективна провідність}
\subsection{Урахування температурної залежності}
\section{Висновки}


\chapter{Критика диференціального підходу}
В даному розділі наведено доказ загальної непослідовності
класичної диференціальної схеми опису електрофізичних
характеристик дисперсних систем. Доказ наведено на прикладі
найпростішої діелектричної системи невпорядкованих куль.
Задля доказу цього факту, МКГ було переформульовано у
більш зручну, для подальшого аналізу, форму. У цій формі
була розвинута та проаналізована класична диференціальна
схема. В рамках цієї схеми отримані узагальнення класичного
асиметричного підходу Бругемана, які тестувалися у порівнянні
з границями Хашина-Штрікмана.

\section{Формулювання МКГ для діелектричних систем безітераційним методом}
Розглянемо випадок діелектричних систем.
Тоді компоненти пропогатора електричного
поля (\ref{eq:propagator}) в системі у довгохвильовому
наближенні ($|{\bf k}| \to 0$) будуть мати наступний вигляд
\begin{eqnarray}
  k_0^2 {\widetilde T}_{\alpha \beta} ( {\mathbf{r}} ) = {\widetilde T}_{\alpha \beta}^{(1)} ( {\mathbf{r}} ) + {\widetilde T}_{\alpha \beta}^{(2)}( {\mathbf{r}} ) = \frac{1}{3 \varepsilon_{\rm f}}\delta ({\mathbf{r}}) \delta_{\alpha \beta}
  + \frac{1}{4\pi \varepsilon_{\rm f} r^3} \left( \delta_{\alpha \beta} - 3 \frac{r_{\alpha} r_{\beta}}{r^2} \right).
\label{eq:prop_longwave_diel}
\end{eqnarray}
Підставляючи цей вираз до інтегрального рівняння розподілу
електричного поля (\ref{eq:integral_field})
$$
  \mathbf{E}(\mathbf{r}) = \mathbf{E}_0(\mathbf{r}) - \frac{\delta\varepsilon({\bf r})}{3 \varepsilon_{\rm f}} \mathbf{E}(\mathbf{r}) - \int\limits_V {d{\mathbf{r}}'}
  {\rm{\widetilde T}}^{(2)} (|{\mathbf{r}} - {\mathbf{r}}'|) \delta \varepsilon ({\mathbf{r}}'){\mathbf{E}}({\mathbf{r}}'),
$$
переносячи сингулярний вклад у ліву сторону, поділивши
на $(1+\delta\varepsilon/3\varepsilon_{\rm f})$ та усереднюючи,
отримаємо наступне рівняння:
\begin{eqnarray}
    \langle \mathbf{E} (\mathbf{r}) \rangle = \left\langle \frac{ 3 \varepsilon_{\rm f}  }{3 \varepsilon_{\rm f} + \delta\varepsilon({\bf r})} \right\rangle \mathbf{E}_0
    - 3 \varepsilon_{\rm f} \int\limits_V {d{\mathbf{r}}'} { \rm{\widetilde T}}^{(2)} (| {\bf r} - {\bf r}' |)     \left\langle \frac{\delta \varepsilon ({\mathbf{r}}')}{3 \varepsilon_{\rm f} + \delta \varepsilon({\bf r})}{\mathbf{E}}({\mathbf{r}}') \right\rangle  .
\label{eq:wave_prop_int_diel2}
\end{eqnarray}
Для макроскопічно однорідних та ізотропних систем статистичне
середнє під інтегралом залежить лише від $|{\bf r} - {\bf r}'|$,
тож, зважаючи на специфіку кутової частини ${ \rm{\widetilde T}}^{(2)}$,
інтеграл зануляється, а рівняння (\ref{eq:wave_prop_int_diel2})
можна записати наступним чином:
\begin{equation}\label{eq:E_average_diel}
  \langle {\bf E} ({\bf r}) \rangle =  \eta {\bf E}_0,\quad
  \eta  = \left\langle { \frac{3 \varepsilon_{\rm f}}{3 \varepsilon_{\rm f} + \delta\varepsilon({\bf r})} } \right\rangle.
\end{equation}

Ефективну діелектричну проникність $\varepsilon_{\rm eff}$
знаходимо як коефіцієнт пропорційності між середніми
індукцією $\langle {\bf D} ({\bf r}) \rangle$ та напруженістю
$\langle {\bf E} ({\bf r}) \rangle$  електричного поля:
\begin{equation}\label{eq:D_average_diel}
  \langle {\bf D} ({\bf r}) \rangle = \varepsilon_{\rm f} \eta {\bf E}_0 + \langle \delta\varepsilon ({\bf r}) {\bf E}({\bf r}) \rangle
  = \varepsilon_{\rm eff} \langle {\bf E}({\bf r}) \rangle.
\end{equation}
Записуючи $\langle \delta\varepsilon ({\bf r}) {\bf E}({\bf r}) \rangle$
у явному вигляді
$$
  \langle \delta\varepsilon ({\bf r}) {\bf E}({\bf r}) \rangle
  = 3 \varepsilon_{\rm f} \left\langle { \frac{\delta\varepsilon({\bf r})}{3 \varepsilon_{\rm f} + \delta\varepsilon({\bf r})} } \right\rangle {\bf E}_0 = 3 \varepsilon_{\rm f} \xi {\bf E}_0
$$
рівняння (\ref{eq:D_average_diel}) можно переписати:
\begin{equation}\label{eq:D_average_diel2}
  \langle {\bf D} ({\bf r}) \rangle
  = \varepsilon_{\rm f} (1 + 2\xi) {\bf E}_0
  = \varepsilon_{\rm eff} \langle {\bf E}({\bf r}) \rangle,
\end{equation}
де було взято до уваги, що
\begin{equation}\label{eq:xi-eta_rel}
  \xi + \eta = 1.
\end{equation}

Зазначемо, що розкладуючи в ряд Маклорена $\xi$ та $\eta$
за параметром $(- \delta\varepsilon({\bf r})/3\varepsilon_{\rm f})$
ми отримаємо ітараційні рішення МКГ (\ref{eq:D_average})
та (\ref{eq:E_average}) \cite{Sushko2007, Sushko2009}.

Підставляючи (\ref{eq:E_average_diel}) у праву частину
(\ref{eq:D_average_diel2}), беручи до уваги
(\ref{eq:xi-eta_rel}), отримаємо
\begin{equation}\label{eq:xi}
  \varepsilon - \varepsilon_{\rm f}=(\varepsilon +2 \varepsilon_{\rm
  f})\xi.
\end{equation}
Щоб знайти невідоме $\varepsilon_{\rm f}$ користуємося
граничними рівняннями нормальної компоненти індукції
на межі дотику гомогенізованого середовища та однорідної
матриці з проникністю $\varepsilon_{\rm f}$:
$$
  \varepsilon_{\rm f} {\bf E}_{0n} = \varepsilon \left\langle {\bf E} \right\rangle_n = \varepsilon \eta {\bf E}_{0n}.
$$
Користуючись (\ref{eq:xi-eta_rel}), знаходимо, що
$$
  \varepsilon - \varepsilon_{\rm f} = \varepsilon\xi.
$$
тож, з урахуванням (\ref{eq:xi}),
\begin{equation}\label{eq:eps_f_rel_homog}
  \xi = \frac{\varepsilon - \varepsilon_{\rm f}}{2\varepsilon_{\rm f} + \varepsilon} = \frac{\varepsilon - \varepsilon_{\rm f}}{\varepsilon}.
\end{equation}
Це рівняння має два корені: 1) $\varepsilon_{\rm f} = 0$; 2)
$\varepsilon_{\rm f} = \varepsilon_{\rm eff}$, що збігаються зі
знайденими у Розділі~1. Тож беручи до уваги друге рішення
отимуємо $\xi|_{\varepsilon_{\rm f} = \varepsilon} = 0$,
тобто
\begin{equation}\label{eq:general_diff}
  \left\langle \frac{\delta\varepsilon({\bf r})}{3\varepsilon + \delta\varepsilon({\bf r})} \right\rangle = 0.
\end{equation}
Цей результат можна знайти використовуючи варіаційний
принцип Хашина-Штрікмана~\cite{Sushko2017}.


\section{Приклади класичних підходів в рамках МКГ}
Розглянемо найпростішу діелектричну систему невпорядкованих
куль з дійсною проникністю $\varepsilon_1$ розташованих в
матриці з проникністю $\varepsilon_0$. В рамках МКГ
$\delta\varepsilon$ моделюється наступним чином:
\begin{equation}\label{eq:delta-Brug}
  \delta\varepsilon_{\rm CGA} ({\bf r})
  = (\varepsilon_0 - \varepsilon_{\rm f}) \left( 1 - \tilde{\chi}_1 ({\bf r}) \right)
  + (\varepsilon_1 - \varepsilon_{\rm f}) \tilde{\chi}_1 ({\bf r}).
\end{equation}
Підставляючи цей вираз до (\ref{eq:general_diff})
отримаємо квадратне рівняння для знаходження $\varepsilon_{\rm eff}$:
\begin{equation}\label{eq:Bruggeman}
  (1 - c) \frac{\varepsilon_0 - \varepsilon}{2\varepsilon + \varepsilon_0} + c \frac{\varepsilon_1 - \varepsilon}{2\varepsilon + \varepsilon_1} = 0.
\end{equation}

Однак функціональний вигляд $\delta\varepsilon({\bf r})$
не фіксований; в залежності від його вигляду ми можемо отримати
ту чи іншу модель. Всі ці моделі можна підрозділити на
два класи, в залежності від того які припущення робляться
щодо розгляду компонент системи: 1) симетричні моделі
(наприклад, СМБ), де всі компоненти системи розглядаються
рівноправним чином; 2) асиметричні моделі (наприклад, АМБ),
одна фаза вважається ``дисперсною'', а друга -- ``матрицею''.

Далі наведені найпростіші форми $\delta\varepsilon({\bf r})$.

\begin{enumerate}
  \item СМБ, де $\delta\varepsilon$ формально співпадає
  з (\ref{eq:delta-Brug}) при $\varepsilon_{\rm f} =
  \varepsilon_{\rm eff}$.
\end{enumerate}


\section{Диференціальна схема в рамках МКГ}
\section{Висновки}


\chapter*{Висновки}
    --- розроблена модель універсальна та здатна відновити
    якісно й кількісно експериментальні дані для великої
    кількості дисперсних систем, різноманітного складу\\
    --- критичні індекси перколяції для реальних систем не
    носять універсальний характер, а залежать від області
    концентрацій на яких вони вимірюються\\
    --- поріг перколяції залежить лише від геометричних
    параметрів моделі\\
    --- числовий метод RRN не є відображенням реальної
    системи. щоб так було, треба знаходити коефіцієнти
    квадратури аппрксимованих шарів\\
    --- метод Ханая не є фізично послідовним та не бере
    до уваги багатьох факторів\\
    --- передбачення неоднорідних шарів для полімерних
    електролітів з визначеним якісним профілем провідності
    говорить о якості та здатності розробленої моделі
    до опису систем зі складною структурою поверхневого
    шару\\
    --- ...

%\begin{bibset}{Список використаних джерел}
\bibliographystyle{gost780}
%\bibliographystyle{unsrt}%abbrv or plain - alphaeticaly
\bibliography{disser}
%\end{bibset}

\appendix
\chapter{test}

\label{totalsize}
\end{document}
