\documentclass[12pt]{vakthesis}

\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage[cp1251]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}

\usepackage[intlimits]{amsmath}
\allowdisplaybreaks
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb, amsfonts}
%\usepackage{enumerate}
%\usepackage{hyperref}
\usepackage{tabularx}

%\usepackage{multibib}%multiple bibliograpphies
%% The new list's label is "New" and will be titled "The other list".
%% To put cites into this list, use \citeNew.
%\newcites{New}{The other list}

%\usepackage[sorting=none, backend=biber]{biblatex} % load the package
%\addbibresource{references.bib} % add a bib-reference file

\usepackage{geometry}
\geometry{hmargin={20mm,10mm},vmargin={20mm,20mm}}


\newcommand{\eps}{\varepsilon}
\newcommand{\heps}{\hat{\varepsilon}}
\newcommand{\si}{\sigma}
\newcommand{\bfr}{{\bf r}}
\newcommand{\rmf}{{\rm f}}
\newcommand{\rmeff}{{\rm eff}}
\newcommand{\bfE}{{\bf E}}
\newcommand{\bfC}{{\bf C}}
\newcommand{\T}{{\rm T}}
\newcommand{\tT}{\widetilde{\rm T}}
\newcommand{\tchi}{\widetilde{\chi}}
\newcommand{\dd}{\partial}
\newcommand{\pr}{\prime}


\begin{document}

\institution{ОДЕСЬКИЙ НАЦІОНАЛЬНИЙ УНІВЕРСИТЕТ
імені І.І.МЕЧНИКОВА}{Одеса}

\author{СЕМЕНОВ АНДРІЙ КОСТЯНТИНОВИЧ}

\udc{538.956; 537.9; 544.72.05; 544.77}

\title{ЕЛЕКТРОФІЗИЧНІ ВЛАСТИВОСТІ\\
БАГАТОФАЗНИХ ДИСПЕРСНИХ СИСТЕМ}

\speciality[теоретична фізика\\Природничі науки]{01.04.02}[фізико-математичних наук]

\supervisor{Сушко Мирослав Ярославович}
           {кандидат фізико-математичних наук, доцент}

\date{2018}

\maketitle

\chapter*{Аннотація}
mkl

\begin{otherlanguage*}{english}
\begin{center}
    {\normalfont \textbf{ABSTRACT}}
\end{center}
\vskip 40pt

kl
\end{otherlanguage*}

\begin{bibset}[*]{Список публікацій здобувача}
%\bibliographystyle{gost780s}
%\bibliographystyle{gost2008}
%\bibliography{mydisser}

\begin{thebibliography}{1}
\item[\textbf{\textit{Публікації в наукових журналах:}}]

\bibitem{Susko2013}
Sushko M. Ya. Conductivity and permittivity of dispersed systems with penetrable particle-host interphase~/ M.~Ya.~Sushko, A.~K.~Semenov~//
  Cond. Matter Phys. --- 2013 --- Vol.~16(1) --- P.~13401.

\bibitem{Semenov2018}
Semenov~A.~K. On applicability of differential mixing rules for
  statistically homogeneous and isotropic dispersions~/ A.~K.~Semenov~//
  J. Phys. Commun. --- 2018. --- Vol.~2. --- P.~035045.

\vskip 20pt
\item[\textbf{\textit{Тези доповідей на наукових конференціях:}}]

\item
Semenov~A.~K. A model for conductivity and permittivity of
  heterogeneous systems with complex microstructuress~/ A.~K.~Semenov, M.~Ya.~Sushko~//
  2015 International Young Scientists Forum on Applied Physics (YSF), 29 Sept.-2 Oct., 2015: abstract --- Dnipropetrovsk (Ukraine), 2015.



        \item
          \textit{4-th International Conference on Statistical Physics: Modern Trends
          and Applications (with M. Ya. Sushko, poster, short oral report)}, July 3-6, 2012 Lviv, Ukraine.
        \item
          \textit{25-th International Conference on Disperse Systems (with M. Ya. Sushko,
           oral report)} September 17-21, 2012, Odessa, Ukraine.
        \item
          \textit{5-th International Symposium: Methods and Applications of Computational Chemistry (with M. Ya. Sushko, oral report)}, 1-5 July 2013, Kharkiv, Ukraine.
        \item
          \textit{6-th International  Conference Physics  of  Liquid  Matter:  Modern Problems (with M. Ya. Sushko, oral report)}, 23-27 May 2014, Kyiv, Ukraine.
        \item
          \textit{26-th International Conference on Disperse Systems (with M. Ya. Sushko,
           oral report)} 22-26 September 2014, Odessa, Ukraine.
        \item
          \textit{International Young Scientists Forum on Applied Physics YSF-2015 (with M. Ya. Sushko,
           oral report)}  29 September - 02 October 2015, Dnipropetrovsk, Ukraine.
        \item
          \textit{27-th International Conference on Disperse Systems (with M. Ya. Sushko,
           oral report)}  19-23 September 2016, Odessa, Ukraine.
        \item
          \textit{International conference: Development of innovation in the technical , physical and mathematical fields of sciences (with M. Ya. Sushko, plenary report)} 22-24 September 2016, Nikolaev, Ukraine.
        \item
          \textit{8-th International  Conference Physics  of  Liquid  Matter:  Modern Problems (with M. Ya. Sushko and individual, oral report)} 18-22 May 2018, Kyiv, Ukraine.
\end{thebibliography}

\end{bibset}

\newpage
\addcontentsline{toc}{chapter}{Зміст}
\tableofcontents


\chapter*{Список основних умовних позначень, символів, скорочень та термінів}\label{sec:abbriviations}
{\noindent
МКГ --- метод компактних груп;\\
МЕС --- метод ефективного середовища;\\
ММГ --- метод Максвелла-Гарнетта;\\
RRN --- random resistor network;\\
$\heps$ --- комплексна діелектрична проникність;\\
$\eps^\pr$  --- дійсна частина діелектричної проникності;\\
$\eps^{\pr\pr}$ --- коефіцієнт діелектричних втрат;\\
$\si$ --- квазистатична провідність;\\
$\bfE$ --- комплексний вектор напруженості електричного поля;\\
$\bfC$ --- комплексна індукція електричного поля;\\
$\nabla$ --- оператор градієнту;\\
${\bf k}$ --- хвильовий вектор електричного поля в середовищі;\\
${\bf k}_0$ --- хвильовий вектор електричного поля в вакуумі;\\
$t$ --- час;\\
$\T$ --- пропагатор електричного поля;\\
$\tT$ --- еквівалентне представлення пропагатора електричного поля;\\
$\omega$ --- циклічна частота електромагнітної хвилі;\\
$\delta$ --- відносна товщина поверхневої оболонки;\\
$c$ --- об'ємна концентрація твердих ядер;\\
$\phi$ --- об'ємна концентрація твердих ядер разом з їх оболонками;\\
$\chi$ --- одночастинкова характеристична функція;\\
$\tchi$ --- багаточастинкова характеристична функція;\\
$\heps_\rmf$ --- комплексна проникність допоміжного середовища;\\
$\heps_\rmeff$ --- ефективна комплексна проникність;\\
}


\chapter*{Вступ}

\paragraph{Обґрунтування вибору теми дослідження}
Останнім часом дисперсні системи, колоїди, (нано) компзитні матеріали
широко використовуються у найрізноманітніших областях техніки та виробництва: електротехнічних \cite{Sazanova2004, Tuncer2007}, енергетичних \cite{Dudney1989}, біомедичних \cite{Ilic2004, Wu2008, Patolsky2004} та ін.. Вони дозволяють отримувати матеріали з незвичайними й унікальними механічними \cite{Ciprari2004}, електричними \cite{Lewis2005} і термодинамічними властивостями \cite{Zammarano2011}, які відсутні у чистих речовин. сучасне технічне розвиток дозволяє виготовляти компоненти композитів, домагаючись значень їх параметрів з дуже високою точністю \cite{Liu2002, Lau2002}.

Одним з головних продуктивних напрямків розвитку композитних матеріалів є нанокомпозити - дрібнодисперсні системи з неоднорідностями, що мають лінійні розміри порядку нм. Зазвичай нанокомпозити складаються з частинок \cite{Hallouet2009, Grannan1981}, ниток \cite{Al-Saleh2008} або нанотрубок \cite{Pulickel2007}, поміщених в деяку (наприклад, полімерну) матрицю. Зі зменшенням розмірів частинок їх внутрішня структура і властивості приповерхневих областей починають грати все більшу роль у формуванні характеристик нанокомпозиту. Природа міжфазних шарів може бути різна: вони можуть бути створені безпосередньо при виготовленні наночастинок \cite{Liu2002, Nelson2005}, або можуть являти собою області високої концентрації іонів [].

Іншим прикладом композитних матеріалів можуть служити тверді композитні електроліти \cite{Nan1993}. Ці матеріали зазвичай складаються з кристалічних галоідов металів (літію, срібла, міді і т.д.) або полімерів, які виступають в якості матриці, в які вкраплені погано проводять включення (наприклад, оксид алюмінію або кремнію) \cite{Dudney1989}. Експериментально було показано, що іонна провідність твердих електролітичних матеріалів при додаванні в них компонентів нерозчинної слабо проводить фази помітно збільшує ефективну провідність всього зразка \cite{Nan1993, Siekierski2007}, що робить такі композити багатообіцяючими електролітичними матеріалами для батарей, паливних акумуляторів і сенсорних додатків \cite{Dudney1989, wagner1989}. При деякому значенні концентрації провідність досягає свого максимуму, а потім зменшується і прагне до значення провідності включень. Така поведінка могло б бути обумовлено наявністю деякої третьої фази з великою рухливістю електронів, однак рентгеноструктурний аналіз показав наявність тільки двох фаз. В даний час прийнято вважати, що поведінка провідності таких систем пов'язане з освітою високопровідного шару в межфазной області, яка може бути обумовлена великою концентрацією дефектів \cite{Dudney1989, wagner1989}, високою концентрацією просторового заряду \cite{wagner1989}, і/або наявністю шарів адсорбованої води \cite{Chen1986}.

Цікавими також представляються композити на основі полімерних матриць, які мають ряд технічно корисних властивостей: високочутливі пьезо- і піро-електричні відгуки, низька акустичний опір (близького до значення для води і людської шкіри), і, що важливо, їх властивості можна варіювати при виготовленні \cite{Zhang2002, Cheng2001}. При виробництві композитних матеріалів на основі полімерних матриць поблизу поверхонь компонентів композиту молекули полімеру можуть взаємодіяти або формувати хімічні зв'язки з атомами або молекулами речовини цих компонентів \cite{Todd2003, Altoiz2014}. Такі шари можуть сильно відрізнятися за своїми розмірами і характеристиками.

Облік властивостей міжфазних шарів при аналітичному описі властивостей гетерогенних систем є нетривіальною і істотно багаточасткові завданням. Особливу увагу при вивченні електрофізичних характеристик надається дослідженню поведінки гетерогенної системи в околиці переходу типу ізолятор-провідник, що пов'язано зі складною поведінкою цих характеристик поблизу точки перколяційного переходу і необхідністю взяття до уваги ефектів многочастічих поляризаций і кореляцій. Існують різні підходи для дослідження цього завдання, серед яких можна виділити три основні групи: (а) чисельні статистичні методи \cite{Pike1974, Seager1974}; (б) методи теорії графів \cite{Callaway2000} і ренормалізаціонной групи \cite{Stauffer2003}; різні спроби поліпшення електродинамічних підходів Максвелла-Гарнетта \cite{M-G1904} і Бруггемана \cite{Bruggeman1935}.

Чисельні методи (а) зазвичай зводяться до різних реалізацій методів Монте-Карло і вимагають багато машинного часу навіть при використанні сучасних обчислювальних машин. Методи (б) добре працюють при аналізі формальних математичних моделей перколяції, дають непогані результати для критичних індексів, але не дозволяють повністю простежити зв'язок між формальними параметрами цих моделей і фізичними характеристиками реальних систем. В цьому відношенні, найбільш адекватними, з фізичної точки зору, є методи групи (в). Незважаючи на те, що ці методи в своїх первісних варіантах базувалися на одночасткових наближеннях, вони можуть в принципі передбачити перколяційні перехід \cite{Stauffer2003}. Численні спроби поліпшити ці методи дуже поширені в сучасній технічній літературі (див., Наприклад, \cite{McLachlan1986}), але в основному вони розроблені для упорядкованих систем з неоднорідностями, що знаходяться у вузлах заданої періодичної структури \cite{Kirkpatrick1973} . Аналогічні спроби аналізу невпорядкованих систем часто оперують з великою кількістю неконтрольованих наближень, часто є недостатньо фізично обгрунтованими і в більшості випадків одночасткову \cite{Kirkpatrick1973}.


\paragraph{Зв'язок з науковими програмами, планами, темами}
Робота виконана на кафедрі теоретичної фізики та астрономії Одеського національного університету імені І.І. Мечникова.
Тема дисертації пов'язана з держбюджетною темою No ????.


\paragraph{Мета, задачі, об'єкт, предмет та методи досліджень}
\textbf{Метою} У запропонованій роботі аналізується роль межфазного шару в формуванні квазистатических провідності і діелектричної проникності невпорядкованою гетерогенної системи.
Аналіз проводиться в рамках електродинамічної моделі \cite{Sushko2013}, побудованої на основі методу компактних груп неоднорідностей \cite{Sushko2007, Sushko2009, SushkoJPD2009}. Термін ``компактна група'' означає будь-яку макроскопічну область, всередині якої всі відстані між неоднородностями багато менше довжини хвилі прикладеного поля в зразку. Цей метод дозволяє ефективно підсумувати і усереднити вектори напруженості і індукції електричного поля в дрібнодисперсних системах частинок зі складною мікроструктурою і довільної проникністю. Структура компонентів системи, включаючи міжфазні шари, враховується шляхом моделювання профілів їх комплексної діелектричної проникності і вибором типу електричної гомогенізації.
Модель дозволяє використовувати різні типи гомогенізації гетерогенної системи, відновлюють, зокрема, класичні результати Максвелла-Гарнетта і Бруггемана. Міжфазні шари можуть мати різні механічні характеристики, наприклад, бути взаємно проникними або твердими.

Для досягнення даної мети в дисертації вирішуються такі \textbf{завдання}:

\begin{enumerate}
\item знаходження середніх електричного поля і індукції в рамках методу компактних груп;
\item моделювання профілю провідності системи, для обліку перекриваються шарів;
\item обчислення моментів профілю, для знаходження середніх електричних поля і індукції;
\item визначення електродинамічної гомогенізації, в рамках моделі, виходячи з фізичних передумов;
\end{enumerate}

\textbf{Об'єкт дослідження.} Модельна дисперсні системи з лінійною шаром. Шари можуть бути як твердими, так і проникними; що не однорідними, так і однорідними. Модель передбачає опис таких реальних систем як композитні матеріали і нанорідин і т.д.

\textbf{Предмет дослідження.} Низькочастотна комплексна діелектрична проникність модельних дисперсних систем з лінійною шаром.

\textbf{Методи дослідження.} У роботі був використаний метод компактних груп неоднорідностей \cite{Sushko2007}, який дозволяє врахувати багаточастинкові поляризаційні і кореляційні ефекти в довгохвильовому межі, уникаючи деталізації їх розрахунку.


\paragraph{Наукова новизна отриманих результатів}
Представлена в роботі модель дозволяє врахувати внутрішню структуру
дисперсної системи, а так само її компонент і шару, що не спостерігалося в ряді інших аналітичних робіт \cite{Mallet2005, McLachlan1986, Mackay00}. Зокрема, в рамках даної моделі передбачено наступне:

1. В рамках побудованої моделі показано наявність перколяційні-подібної поведінки провідності, що супроводжується значним зростанням діелектричної проникності. Визначено залежність положення порога перколяції від товщини межфазного шару.

2. Визначено ефективні критичні індекси провідності і проникності поблизу порогу перколяції. Вони не носять універсальний характер і залежать від області їх експериментального вимірювання. Ця обставина дозволяє пояснити широкий спектр відомих експериментальних і теоретичних значень для цих індексів.

3. Передбачені явища кольоровий перколяції в системах з дискретним перехідним міжфазним шаром.

4. Побудована інтегральна модель для обліку перекриваються неоднорідних шарів.

4. В рамках методу компактних груп неоднорідностей показано, що єдина фізично обгрунтована електродинамічна гомогенізація в довгохвильовому межі є гомогенізація типу ефективного середовища Бруггемана. Однак цей тип гомогенізації передбачає незалежність від геометричної структури окремих компонент макроскопически однорідної і ізотропного системи.

5. Значення ефективної комплексної проникності не залежить від форми компонент в макроскопічно однорідноїізотропної системі в довгохвильовому межі.

 Уточнено профіль неоднорідного слою для полімерних електролітів. Проведена апробацію теоретичних результатів на широкому діапазоні систем.


\paragraph{Практичне значення отриманих результатів}
Для нанокомпозитних систем Ag-KCl вдалося відновити низькочастотні концентраційні залежності провідності і діелектричної проникності. Передбачені значення товщини проникних шарів близькі до експериментальних.

Модель здатна відновити концентраційні і температурні залежності ряду твердих композитних електролітів. Передбачаються значення температур склування для (OMPEO) LiClO4-PAAM збігаються з експериментальними, в межах помилки. Якісний вид профілю провідності шару частинки збігається з прогнозами чисельного моделювання RRN. Вдалося відновити дані численних експериментів моделі RRN.

В рамках моделі відновлені концентраційні залежності провідності, проникності і коефіцієнта діелектричних втрат для систем парафін-провідник. Міжфазні шари враховували несферичність поверхні частинок, а так само їх розмірну дисперсію.




\paragraph{Особистий внесок здобувача}
Дисертаційна робота виконана на кафедрі теоретичної фізики та астрономії факультету математики, фізики та інформаційних технологій Одеського національного університету імені І.~І.~Мечникова під керівництвом доцента, кандидата фізико-математичних наук М.~Я.~Сушко. Визначення напрямку дослідження належить науковому керівнику. Автор приймав участь у розробці плана дослідження, загальної постановки задачі, теоретичних розрахунках, їх аналізі, обробці експериментальних даних та інтерпретації отриманих результатів. Підготовка публікацій проводилися спільно з М.~Я.~Сушко.

Зокрема, автор приймав участь у розробці ``геометричного'' підходу в рамках моделі однорідних оболонок, аналізі перколяційних характеристик теорії, та обробці експериментальних даних. Автор також приймав участь у аналізі статистичного підходу в рамках моделей однорідних та неоднорідних оболонок, та обробці експериментальних даних з твердих композитних електролітів. Під керівництвом М.~Я.~Сушко автором ініційовано застосування підходу до полімерних електролітів, та проведений літературний пошук з теми.

Автором запропоновано метод відображення апроксимаційної моделі кубів, отриману в рамках RRN, на невпорядковану систему куль. Розробка цього методу, його послідовний виклад та подальше використання для числових результатів RRN з провідності проводилися разом з науковим керівником. Автор приймав участь у розробці метода знаходження електродинамічної гомогенізації в довгохвильовому наближенні в рамках МКГ, який був уточнений та послідовно сформулюваний науковим керівником. Також автор приймав участь у аналізі підходу до опису провідності твердих електролітів в області великих концентрацій, та застасуванні його до реальних систем. В рамках МКГ, з допомогою наукового керівника автором показана фізична непослідовність класичних диференціальних методів ефективного середовища та їх узагальнення. Послідовне викладення цих результатів та їх узгодження проводилося разом з М.~Я.~Сушко.


\paragraph{Апробація результатів дисертації}
Результати дисертації доповідалися на семінарах кафедри теоретичної фізики, а також були представлені автором на п'ятнадцяти наукових конференціях/школах/семінарах, з яких дев'ять міжнародних:
\begin{enumerate}
\item {4-а Міжнародна конференція зі статистичної фізики: Сучасні напрямки та застосування} (2012, Львів, Україна).
\item {25-а Міжнародна конференція ``Дисперсні системи''} (2012, Одеса, Україна).
\item {5-ий Міжнародний симпозіум: Методи та застосування прикладної хімії} (2013, Харків, Україна).
\item {6-а Міжнародна конференція Фізика рідкого стану: Сучасні проблеми (PLMMP-2014)} (2014, Київ, Україна).
\item {26-а Міжнародна конференція ``Дисперсні системи''} (2014, Odessa, Ukraine).
\item {Міжнародний форум юних вчених з прикладної фізики (YSF-2015)}  (2015, Дніпропетровськ, Україна).
\item {27-а Міжнародна конференція ``Дисперсні системи''} (2016, Одеса, Україна).
\item {Міжнародна конференція: Розвиток інновацій у технічній, фізичній та математичній галузях наук} (2016, Миколаїв, Україна).
\item {8-а Міжнародна конференція Фізика рідкого стану: Сучасні проблеми (PLMMP-2018)} (2018, Київ, Україна).
\end{enumerate}


\paragraph{Структура та обсяг роботи}
Дисертація складається зі вступу, чотирьох глав, висновків і списку використаних джерел, що містить 81 посилання. Загальний обсяг дисертації --
\pageref{totalsize} сторінок друкованого тексту.



\chapter{Узагальнена модель дисперсної системи}

%\section{Вступ}
У даному розділі описується формалізм МКГ застосований
до моделі ядро-оболонка в рамках якого буде проводитися
подальший аналіз основних типів дисперсних систем. Зокрема,
наведені теоретичні основи МКГ для провідних систем,
описана та аналітично сформульовано модель ядро-оболонка
для електрично однорідних та неоднорідних оболонок,
викладається метод знаходження електродинмаічної гомогенізації
системи та наприкінці наводяться основні теоретичні
результати моделі та їх спрощення на квазістатичний випадок.
Без втрати узагальненосоті результатів, для зручності,
всі розрахунки проводяться в системі СГС.

Подальшій аналіз теоретичних результатів робиться у наступних
розділах для окремих типів систем.


\section{Базові рівняння та визначення}
Перед тим як перейти до розглядання МКГ введемо
декілька базових понять. Для початку, розглянемо
рівняння Максвелла для немагнітної гетерогенної
системи
\begin{equation} {\label{eq:MEdiv}}
{\rm div}\,{\bf D} =4 \pi \rho,\quad {\rm div}\,{\bf H} =0,
\end{equation}
\begin{equation} {\label{eq:MEcurl}}
{\rm curl}\,{\bf E} = -\frac{1}{c} \frac{\partial {\bf
H}}{\partial t}, \quad {\rm curl}\,{\bf H} = \frac{4\pi}{c}\,{\bf
J}+ \frac{1}{c} \frac{\partial {\bf D}}{\partial t},
\end{equation}
де ${\bf E}$, ${\bf D}$, ${\bf H}$ та ${\bf J}$ --
вектори напруженості та індукції електричного поля,
вектор індукції магнітного поля та вектор щільності
струму в гетеолгенній системі; $\rho$ -- щільність
вільних зарядів; ${\rm c}$ -- швидкість світла в вакуумі.
Щільності $\rho$ та ${\bf J}$ пов'язані рівнянням
неперервності:
\begin{equation} {\label{eq:chargeConservation}}
 \frac{\partial \rho }{\partial t} + {\rm div}\,{\bf J} = 0.
\end{equation}
Розглядаючи лише наступний характер матеріальних рівнянь
\begin{equation} {\label{eq:materialEquation}}
{\bf D} =\varepsilon {\bf E}, \quad  {\bf J} =\sigma {\bf E},
\end{equation}
де $\varepsilon = \varepsilon ({\bf r})$ та $\sigma=\sigma({\bf
r})$ -- дійсна діелектрична проникність та провідність в
системі, знайдемо рівняння для просторового розподілу
поля в системі, викликаного гармонічним ($\sim^{-j\omega t}$,
$j$ -- уявна одиниця) падуючим полем.

Диференціюючи обидві частини рівняння (\ref{eq:MEdiv})
для ${\bf D}$ по часу, та використовуючи (\ref{eq:materialEquation}),
ми отримуємо,
\begin{equation} {\label{eq:ComplexDiv}}
{\rm div}\,{\bf C} = 0,
\end{equation}
де
\begin{equation} {\label{eq:ComplexCurrent}}
{\bf C} = -j\frac{\omega}{4\pi} \,{\hat\varepsilon}\,{\bf E}
\end{equation}
та
\begin{equation} {\label{eq:ComplexPermittivity}}
\hat{\varepsilon} = \varepsilon + j\frac{4\pi \sigma}{\omega}
\end{equation}
можуть інтерпретуватися як, відповідно, комплексний ток та
комплексна проникність середовища. У квазістатичному
наближенні ($\omega \to 0$), рівняння (\ref{eq:ComplexCurrent})
зводиться до закону Ома, записаному у формі другого
рівняння в (\ref{eq:materialEquation}), а рівняння
(\ref{eq:ComplexDiv}) зводиться до диференціального
рівняння другого порядку у часткових похідних:
\begin{equation} {\label{eq:SecondOrderEq}}
\nabla \cdot \left(\sigma \nabla \Phi \right) = 0,
\end{equation}
що звичайно використовується для знаходження розподілу
електричного потенціалу $\Phi = \Phi({\bf r})$,
${\bf E} = - \nabla \Phi$ у звичайних задачах
электростатики.

В термінах $\hat{\varepsilon}$ друге рівняння в
(\ref{eq:MEcurl}) записується в вигляді
$$
{\rm curl}\,{\bf H} = -\frac{j\omega}{c}\, {\hat\varepsilon}\,{\bf
E}.
$$
Диференціюючи його за часом та підставляючи рівняння
(\ref{eq:MEcurl}), ми знаходимо рівняння для знаходження
розподілу електричного поля в системі:
\begin{equation} \label{eq:basicEquation}
\Delta {\bf E} + k^{2}_0 \hat{\varepsilon}\, {\bf E} - {\rm
grad}\, {\rm div} {\textbf E} = 0,
\end{equation}
де $k_0 = \omega/{\rm c}$ -- амплітуда хвильового вектора
${\bf k}_0$ скануючого поля в вакуумі.


\section{Базові теоретичні аспекти МКГ}

Основні ідеї МКГ для макроскопічно однорідних та
ізотропних систем детально розглянуті в
\cite{Sushko2007,Sushko2009,SushkoJPD2009,Sushko2017}.
Тут приводяться результати роботи \cite{Sushko2018Theory},
де, базуючись на результатах \cite{Sushko2017}, був
розроблений узагальнений підхід до макроскопічно
однорідних та ізотропних дисперсій $\cal{D}$ з
провідними наповнювачами. Всі наступні розглянуті
комплексні проникності (символи з ``хаткою'')
розглядаються у вигляді (\ref{eq:ComplexPermittivity}),
а розподіли $\varepsilon $ та $\sigma$ -- частково-гладкими
обмеженими функціями координат.

Знаходження ефективної комплексної проникності системи
$\hat{\varepsilon}_{\rm eff}$ складається з наступних кроків:

1) Нехай $\cal{D}$ еквівалентно, у сенсі відгуку на
довгохвильове зондове поле ($\omega \to 0$), допоміжній
системі $\cal{S}$, що сформовано складовими (частинками
та матрицею) $\cal{D}$ розташованих в допоміжному середовищі
$\cal{M}$ з проникністю $\hat{\varepsilon}_{\rm f}$.

2) $\cal{S}$ можно розглядати як множину ``компактних
групп'' частинок та областей матриці. Компактні групи
визначаються як області системи, що мають лінійні розміри
$d$ набагато менші ніж довжина хвилі $\lambda$ пробуючого
випромінювання в $\cal{M}$, але досить великі щоб мати
ефективні характеристики всієї системи $\cal{S}$.

3) Розподіл комплексної проникності в $\cal{S}$ записується
наступним чином:
\begin{equation}\label{eq:local_distr}
\hat{\varepsilon}({\bf{r}}) = \hat{\varepsilon}_{\rm f} + \delta
\hat{\varepsilon}({\bf{r}}),
\end{equation}
де $\delta\hat{\varepsilon} (\bf{r})$ -- локальні відхилення
проникності викликані компактними групами. Явний вид цієї
функції залежить від мікроструктури системи $\cal{D}$.

4) $\hat{\varepsilon}_{\rm eff}$ знаходиться як коефіцієнт
пропорційності в рівнянні:
\begin{equation}\label{eq:effcomplex}
\langle {\bf{C}} ({\bf{r}})\rangle =
-j\frac{\omega}{4\pi}\langle \hat{\varepsilon} ({\bf{r}}) {\bf{E}}
({\bf{r}}) \rangle = -j\frac{\omega}{4\pi} \hat{\varepsilon}_{\rm
eff} \langle {\bf{E}} ({\bf{r}}) \rangle,
\end{equation}
де кутові душки позначають статистичне усереднення усереднення.
Останнє для нескінченних систем зводиться до усереднення за
об'ємом згідно ергодичної гіпотези~\cite{Landau8}.

5) Розподіл електричного поля ${\bf E} ({\bf r})$ в $\cal{S}$
підкорюється рівнянню (\ref{eq:basicEquation}) з урахуванням
(\ref{eq:local_distr}):
\begin{equation} \label{eq:wave_eq}
\Delta {\bf E} + k_0^{2}\hat{\varepsilon}_{\rm f} {\bf E} - {\rm
grad}\, {\rm div} {\textbf E} = - k_{0}^{2} \delta
\hat{\varepsilon} {\bf E},
\end{equation}
що може бути записано у наступній еквівалентній інтегральній
формі:
\begin{equation}\label{eq:integral_wave_eq}
{\rm {\bf E}}({\rm {\bf r}}) = {\rm {\bf E}}_{0} ({\rm
{\bf r}}) - {\int\limits_{V} {d{\rm {\bf {r}'}}\,}} {\rm T}(|{\rm {\bf
r}}-{\rm {\bf {r}'}}|) k_{0}^{2} \delta \hat{\varepsilon} ({\rm
{\bf {r}'}})\,{\rm {\bf E}}({\rm {\bf {r}'}}),
\end{equation}
де ${\rm {\bf E}}_{0} ({\rm {\bf r}}) = {\rm {\bf E}}_{0} \exp
(j\,{\rm {\bf k}} \cdot {\rm {\bf r}})$, ${\rm \bf{E}_{0}}$, та
${\bf k}= {\hat{\varepsilon} _{\rm f}}^{1/2} {\rm {\bf k}_0}$
(з ${\rm{Im}}\,{\hat{\varepsilon} _{\rm f}}^{1/2} \geq 0$) --
відповідно, падаюча хвиля, її амплітуда, та хвильовий вектор в
$\cal{M}$; ${\rm T}(r)$ -- тензор Гріна (пропагатор) рівняння
(\ref{eq:wave_eq}); $V$ -- об'єм системи.

6) Формально розв'язок для ${\bf{E}}({\bf{r}})$,
${\bf{C}}({\bf{r}})$, $\langle{\bf{E}}({\bf{r}})\rangle$, та
$\langle{\bf{C}}({\bf{r}})\rangle$ можна подати у вигляді
ітеративних рядів метода послідовних наближень. Для систем



\section{Вибір електродинамічної гомогенізації та основні
теоретичні результати МКГ}
\section{Моделювання системи ядро-оболонка та розрахунок моментів
локальних відхилень проникності}
\section{Узагальнення на електрично неоднорідні оболонки}
\section{Висновки}

\chapter{Композити типу діелектрик-провідник}%%grannan,chen,sockov
\section{Вступ}
    що за композити та які ефекти в них присутні,
    чому це важливо, які підходи звичайно використовують
\section{Ефект електричної перколяції}
\subsection{Еффективні критичні індекси перколяції}
\subsection{Порівняння з експериментальними даними провідності}
\section{Поведінка квазістатичної ефективної проникності}%гранан та соцков
\section{Висновки}

\chapter{Тверді композитні електроліти}
%%siekierski,nan,liang,uvarov
\section{Вступ}
    що це за системи, яки їх особливості, які механізми,
    які теорії існують
\section{Порівняння з числовими розрахунками RRN алгоритму}
\subsection{Відображення неперервної моделі на її дискретний аналог}
\subsection{Порівняння з числовими даними провідності}
\section{Порівняння з реальними експериментальними даними}
\subsection{Ефективна провідність}
\subsection{Ефективна проникність}%уваров
\subsection{??Особливості опису на великих концентраціях}%уваров
\section{Висновки}

\chapter{Полімерні композитні електроліти}%%wieczorek
\section{Вступ}
    що це за системи, яки їх особливості, які механізми,
    які теорії існують
\section{Концентраційна залежність провідності}
\section{Температурна залежність провідності}
\section{Висновки}

\chapter*{Висновки}
    --- розроблена модель універсальна та здатна відновити
    якісно й кількісно експериментальні дані для великої
    кількості дисперсних систем, різноманітного складу\\
    --- критичні індекси перколяції для реальних систем не
    носять універсальний характер, а залежать від області
    концентрацій на яких вони вимірюються\\
    --- поріг перколяції залежить лише від геометричних
    параметрів моделі\\
    --- числовий метод RRN не є відображенням реальної
    системи. щоб так було, треба знаходити коефіцієнти
    квадратури аппрксимованих шарів\\
    --- метод Ханая не є фізично послідовним та не бере
    до уваги багатьох факторів\\
    --- передбачення неоднорідних шарів для полімерних
    електролітів з визначеним якісним профілем провідності
    говорить о якості та здатності розробленої моделі
    до опису систем зі складною структурою поверхневого
    шару\\
    --- ...\cite{Semenov2018}

%\begin{bibset}{Список використаних джерел}
%\bibliographystyle{gost780}
\bibliographystyle{unsrt}%abbrv or plain - alphaeticaly
\bibliography{disser}
%\end{bibset}

\label{totalsize}
\end{document}
